<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: TDD | Mind Share]]></title>
  <link href="http://mindshare.blog.br/blog/categories/tdd/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mindshare.blog.br/"/>
  <updated>2014-01-05T03:18:04-03:00</updated>
  <id>http://mindshare.blog.br/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Fábio L N Miranda]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Especificações de Views com MiniTest]]></title>
    <link href="http://mindshare.blog.br/blog/2012/11/25/especificacoes-de-views-com-minitest/"/>
    <updated>2012-11-25T19:30:00-03:00</updated>
    <id>http://mindshare.blog.br/blog/2012/11/25/especificacoes-de-views-com-minitest</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>As Views representam a Interface do Usuário de uma aplicação. Como tal, ficam sujeitas a frequentes mudanças, orientadas por
preocupações de usabilidade, de estética ou mesmo de evolução de requisitos.</p>

<p>No Rails, as views normalmente são arquivos html contendo código Ruby focado em apresentar dados para o usuário.
Via de regra, estes dados provêm de Models que foram recuperados por um Controller. Quando desenvolvemos <em>de fora para dentro</em>
(<em>outside-in development</em>), as necessidades das views orientam o projeto dos controllers e models, levando a APIs mais
consistentes e bem alinhadas com o comportamento desejado para a aplicação.</p>

<p>Tamanha a responsabilidade das Views, que elas não deveriam ser ignoradas nas atividades de teste. Este artigo ilustra
uma abordagem para testar views e alguns pontos que o desenvolvedor deve estar atento quando escreve este tipo de teste.</p>

<!-- more -->


<h2>View Specs</h2>

<p>A MiniTest ainda não oferece oficialmente suporte a specs de views. Isto fica evidente por dois motivos:</p>

<ul>
<li>ao fazer scaffold, seu gerador de código não cria um diretório <code>test/views</code></li>
<li>não há exemplos de view specs que possam servir de referênca para o desenvolvedor</li>
</ul>


<p>Existe, porém, um esforço nesse sentido, como pode ficar claro
<a href="https://groups.google.com/forum/?fromgroups=#!topic/minitest-rails/pJQNRZeua3U%5B1-25%5D">nesta thread</a>.
Estudando um pouco o código-fonte do minitest-rails, é possível encontrar
<a href="https://github.com/blowmage/minitest-rails/blob/91297faee6b008473aac0c39192d196331fd3caa/lib/minitest/rails/action_view.rb">pistas</a>
de como possibilitar a escrita de testes de views: se o nome do teste atender à expressão regular <code>/(Helper|View)( ?Test)?\z/i</code>
este teste será executado como um <code>MiniTest::Rails::ActionView::TestCase</code>.</p>

<p>Partindo do post anterior no qual foi criada uma aplicação de Quiz e foi feito scaffold de <code>Question</code>, crie o arquivo:</p>

<p>``` ruby test/views/questions_view_test.rb
require 'minitest_helper'</p>

<p>describe 'Questions View Test' do
  it "is a view spec"
end
```</p>

<p>Note que:</p>

<ul>
<li>a descrição do teste <code>Question View Test</code> obedece à expressão regular de view specs,</li>
<li>foi fornecido um teste <code>it "is a view spec"</code> mas ainda não foi escrito o código desse teste.</li>
</ul>


<p>Veja a saída de sua execução:</p>

<p>``` bash Terminal
$ rake minitest:views</p>

<p>Run options: --seed 63869</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>S
Finished tests in 0.201182s, 4.9706 tests/s, 0.0000 assertions/s.
1 tests, 0 assertions, 0 failures, 0 errors, 1 skips
```</p>

<p>O <code>S</code> significa que o teste foi ignorado (s de <em>Skipped</em>).
Quando um teste é descrito sem uma implementação, a sinalização <code>S</code> indica que ele está pendente. Este recurso é
muito útil, pois serve para a criação de <em>TODO Lists</em> enquanto são modeladas as especificações de teste da aplicação.</p>

<p>Para que as view specs sejam executadas junto com os demais testes pelo comando <code>rake minitest:all</code>, é necessário
alterar a <a href="https://github.com/blowmage/minitest-rails/blob/91297faee6b008473aac0c39192d196331fd3caa/lib/minitest/rails/tasks/minitest.rake"><del>variável global MINITEST_TASKS</del></a>,
<a href="https://github.com/blowmage/minitest-rails/commit/fbcaf0a2be88272017a254e054d48b7b3de23cd4">propriedade MiniTest::Rails::Testing.default_tasks</a> no <code>Rakefile</code>:</p>

<p>``` ruby Rakefile</p>

<h1>!/usr/bin/env rake</h1>

<h1>Add your own tasks in files placed in lib/tasks ending in .rake,</h1>

<h1>for example lib/tasks/capistrano.rake, and they will automatically be available to Rake.</h1>

<p>require File.expand_path('../config/application', <strong>FILE</strong>)</p>

<p>Quizz::Application.load_tasks</p>

<p>MiniTest::Rails::Testing.default_tasks &lt;&lt; "views"
```</p>

<p>Configurado o MiniTest para rodar view specs, boa hora para comitar no git:</p>

<p><code>bash Terminal
git add .
git commit -m "Configura MiniTest para rodar view specs"
</code></p>

<h2>Afinal, o que testar nas Views?</h2>

<p>É muito importante, em todo tipo de teste, que se tenha um foco claro daquilo que precisa ser testado. Tome-se como exemplo
uma página de listagem de questões. Pode-se listar facilmente alguns comportamentos para ela:</p>

<ul>
<li>Quando não houver questão cadastrada

<ul>
<li>Deve exibir uma mensagem "Nenhuma questão cadastrada"</li>
<li>Não deve exibir a tabela de questões</li>
</ul>
</li>
<li>Quando houver questões

<ul>
<li>Não deve exibir a mensagem "Nenhuma questão cadastrada"</li>
<li>Deve exibir a tabela de questões</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>Note que as verificações listadas acima <strong>têm por objetivo testar se a view representa corretamente o estado da aplicação</strong>.
Ou seja, fornecendo-se para a view os dados num determinado estado (<strong>sem cadastros</strong> ou <strong>com cadastros</strong>), deve-se verificar se
ela exibe/omite corretamente uma mensagem ou uma tabela.</p>

<p>Os testes podem ser inicialmente escritos na forma de uma <em>TODO List</em>: desta forma tem-se sempre um roteiro de trabalho bem
definido e fica mais fácil manter o foco na tarefa atual, sempre em <a href="http://improveit.com.br/xp/principios/passos_bebe"><em>passinhos de bebê</em></a>.</p>

<p>``` ruby test/views/questions_view_test.rb
require 'minitest_helper'</p>

<p>describe 'Questions View Test' do
  describe "index" do</p>

<pre><code>describe "with no questions" do
  it "shows empty message"
  it "omits table"
end

describe "with saved questions" do
  it "omits empty message"
  it "shows table"
end
</code></pre>

<p>  end
end
```
Antes de prosseguir com a implementação de cada teste, um commitzinho cai bem:</p>

<p><code>bash Terminal
git add .
git commit -m "Adiciona spec inicial de Questions View"
</code></p>

<h2>E agora, José? Como se testa isso?</h2>

<p>Nas views, quase sempre é preciso atentar para:</p>

<ul>
<li>Fornecer dados para a view no estado que se deseja verificar;</li>
<li>Renderizar a view e verificar se ela apresentou corretamente o estado que ela recebeu;

<ul>
<li>Selecionar elementos de marcação (<em>markup</em>) que têm valor semântico para a aplicação.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>No artigo anterior, via scaffold, foram geradas as views, dentre as quais o foco do teste atual é:</p>

<p>``` html app/views/questions/index.html.erb</p>

<h1>Listing questions</h1>


<table>
  <tr>
    <th>Title</th>
    <th>Content</th>
    <th>Difficulty</th>
    <th></th>
    <th></th>
    <th></th>
  </tr>
<% @questions.each do |question| %>
  <tr>
    <td><%= question.title %></td>
    <td><%= question.content %></td>
    <td><%= question.difficulty %></td>
    <td><%= link_to 'Show', question %></td>
    <td><%= link_to 'Edit', edit_question_path(question) %></td>
    <td><%= link_to 'Destroy', question, method: :delete, data: { confirm: 'Are you sure?' } %></td>
  </tr>
<% end %>
</table>


<p>```</p>

<p>Repare bem na linha 11: a view renderiza os dados a partir da variável de instância <code>@questions</code>
fornecida para ela. É através desta variável, portanto, que será configurado o estado do teste. Veja como
fica o setup (preparação) do teste:</p>

<p>``` ruby Setup da spec "with no questions"
...
describe "with no questions" do
  before do</p>

<pre><code>@questions = []
render file: "questions/index"
puts rendered # apenas para fins de demonstração
</code></pre>

<p>  end
  ...
end
```</p>

<p>Ao fazer <code>@questions</code> ser um array vazio, coloca-se a variável no estado que se deseja testar
(<strong>nenhuma questão cadastrada</strong>). Na sequência, o método <code>render</code> renderiza a view <code>questions/index</code>.
O conteúdo da view pode ser então acessado via chamada <code>rendered</code>.</p>

<p>Por fim, o teste em si, para verificar se o conteúdo renderizado está de acordo com o comportamento esperado:</p>

<p>``` ruby Verificações de conteúdo com assert_select
it "shows empty message" do
  assert_select "p.info", "Nenhuma questao cadastrada"
end</p>

<p>it "omits table" do
  assert_select "table", 0
end
<code>
O</code>assert_select<code>[pode ser usado de várias formas](http://apidock.com/rails/ActionDispatch/Assertions/SelectorAssertions/assert_select)
para realizar verificações no conteúdo de</code>rendered```.</p>

<p>No primeiro teste, ele verifica se a view renderizou um parágrafo com a classe CSS <code>.info</code>, e se contém a
respectiva mensagem.</p>

<p>No segundo, verifica se algum elemento <code>table</code> foi renderizado. Caso afirmativo, o teste falha, pois
o <code>assert_select</code> recebeu como segundo argumento um número, representando quantas vezes é esperado que
o elemento <code>table</code> ocorra - neste caso, zero!</p>

<p>Veja a saída dos testes:</p>

<p>``` bash Terminal
$ rake minitest:views
Run options: --seed 50168</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>FFSS
Finished tests in 0.143716s, 27.8327 tests/s, 13.9163 assertions/s.</p>

<p>  1) Failure:
test_0002_omits table(Questions View Test::index::with no questions) [/Users/fabio/workspace/miranti/quizz/test/views/questions_view_test.rb:16]:
Expected exactly 0 elements matching "table", found 1.</p>

<p>  2) Failure:
test_0001_shows empty message(Questions View Test::index::with no questions) [/Users/fabio/workspace/miranti/quizz/test/views/questions_view_test.rb:12]:
Expected at least 1 element matching "p.info", found 0.
```</p>

<p>Excelente! Com os testes falhando, estamos no <span style="color: red">Vermelho</span> do ciclo
<span style="color: red">Vermelho</span> / <span style="color: limegreen">Verde</span> / <span style="color: brown">Refatore</span>
<a href="http://rtiweb.net/engenheiro-software/2011/05/18/tutorial-tdd-%E2%80%93-test-drive-development/#axzz2DGv3nW87"><em>Red/Green/Refactor</em></a>.
É hora de fornecer <strong><em>a implementação <span style="font-size: larger">mais simples</span></em></strong> que faça os testes passarem:
``` ruby app/views/questions.index.html.erb</p>

<p class="info">Nenhuma questao cadastrada</p>


<p>&lt;% unless @questions.empty? %></p>

<table>
  ...
</table>


<p>&lt;% end %>
```</p>

<p>Os testes passam:
``` bash Terminal
$ rake minitest:views
Run options: --seed 54895</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>..SS
Finished tests in 0.301827s, 13.2526 tests/s, 6.6263 assertions/s.
4 tests, 2 assertions, 0 failures, 0 errors, 2 skips
```</p>

<p>Estamos no <span style="color: limegreen">verde</span>, e fazendo progressos! Com gestos de
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=GyT_KyAqDEc#t=70">cavalaria</a>, cantamos: Oppa Commit Time!</p>

<p><code>bash Terminal
git commit -am "Tratamento da view questions/index quando não há questões cadastradas"
</code></p>

<p>Repetindo o processo, para o cenário seguinte, o teste fica escrito por:</p>

<p>``` ruby Spec "com questões cadastradas"
describe "with five questions" do
  before do</p>

<pre><code>@questions = (1..5).each.collect {|i|
  question = Question.new title: "Title #{i}",
    content: "Mussum Impsum #{i}", difficulty: i

  # estamos simulando uma questão salva no banco de dados, logo, precisa ter um id
  question.id = i
  question
}
render file: "questions/index"
</code></pre>

<p>  end</p>

<p>  it "omits empty message" do</p>

<pre><code>assert_select "p.info", count: 0,
  text: "Nenhuma questao cadastrada"
</code></pre>

<p>  end</p>

<p>  it "shows table" do</p>

<pre><code>assert_select "table" do
  assert_select "thead tr", 1
  assert_select "tbody tr", @questions.count
end
</code></pre>

<p>  end
end
```
Repare nas verificações:</p>

<ul>
<li>Para a ausência da mensagem "Nenhuma questão cadastrada": o <code>assert_select</code> recebe um hash,
com o atributo <code>count</code> informando que são esperados "zero elementos" <code>p.info</code> com o texto citado.</li>
<li>Para os elementos da tabela: o <code>assert_select</code> permite <strong><em>aninhamento</em> de verificações</strong>, ou seja, uma verificação
dentro de outra verificação. Primeiro é feita a seleção da tabela - caso ela seja encontrada, aí sim
verifica-se a presença de linhas da tabela, <code>thead tr</code> e <code>tbody tr</code>.</li>
</ul>


<p>Os testes falham, conforme era de se esperar:
``` bash Terminal
$ rake minitest:views
Run options: --seed 57692</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>FF..
Finished tests in 0.367636s, 10.8803 tests/s, 13.6004 assertions/s.</p>

<p>  1) Failure:
test_0002_shows table(Questions View Test::index::with five questions) [/Users/fabio/workspace/miranti/quizz/test/views/questions_view_test.rb:37]:
Expected exactly 1 element matching "thead tr", found 0.</p>

<p>  2) Failure:
test_0001_omits empty message(Questions View Test::index::with five questions) [/Users/fabio/workspace/miranti/quizz/test/views/questions_view_test.rb:32]:
Expected exactly 0 elements matching "p.info", found 1.
```</p>

<p>Segue a implementação que faz os testes passar:
``` ruby Versão final de app/views/questions/index.html.erb
&lt;% if @questions.empty? %>
  <p class="info">Nenhuma questao cadastrada</p>
&lt;% else %></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Title</th>
      <th>Content</th>
      <th>Difficulty</th>
      <th></th>
      <th></th>
      <th></th>
    </tr>
  </thead>
<% @questions.each do |question| %>
  <tbody>
    <tr>
      <td><%= question.title %></td>
      <td><%= question.content %></td>
      <td><%= question.difficulty %></td>
      <td><%= link_to 'Show', question %></td>
      <td><%= link_to 'Edit', edit_question_path(question) %></td>
      <td><%= link_to 'Destroy', question, method: :delete, data: { confirm: 'Are you sure?' } %></td>
    </tr>
  </tbody>
<% end %>
</table>


<p>&lt;% end %>
```</p>

<p>E passaram mesmo, ó:
``` bash Terminal
$ rake minitest:views
Run options: --seed 24562</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>....
Finished tests in 0.118319s, 33.8069 tests/s, 50.7104 assertions/s.
4 tests, 6 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips
```</p>

<p>Por fim, um commitão, só pra variar, mas agora seguido de um push pro GitHub.
<code>bash Terminal
git commit -am "Tratamento da view questions/index quando há questões cadastradas"
git push origin master
</code></p>

<h2>Considerações Finais</h2>

<h4>Muito teste pra pouco código?</h4>

<p>Neste artigo foram geradas 41 linhas de código de teste, como pode ser visto
<a href="https://github.com/fabiolnm/quiz/blob/16ea3bf9f236bbd0c4e57b4d4057e19b018e4a6a/test/views/questions_view_test.rb">neste commit</a>. No entanto,
foram adicionadas apenas <a href="https://github.com/fabiolnm/quiz/commit/16ea3bf9f236bbd0c4e57b4d4057e19b018e4a6a">7 linhas de código na view</a>.
Uma proporção de 1:6. O custo do código de testes realmente compensa o investimento em escrevê-los?</p>

<p>Tradicionalmente, as aplicações são testadas levantando-se um servidor e fazendo inspeção <em>manual</em> do funcionamento da aplicação, por meio de
navegação em suas páginas. Muitas aplicações carecem também de longas etapas de homologação, onde cada funcionalidade precisa ser validada
manualmente a cada release.</p>

<p>O teste automatizado não elimina os testes manuais - vide o artigo <a href="http://railspikes.com/2008/7/11/testing-is-overrated">Testing is Overrated</a> -
mas ajuda a manter o foco nas funcionalidades relevantes, e tornando a homologação mais ágil, com menos riscos.</p>

<p>Outra forma de pensar é: o Rails fornece muitos recursos que contribuem para o ganho de agilidade e produtividade (por exemplo, desde o scaffold,
já está disponível uma aplicação funcional, criada com uma única linha de comando). É bastante prudente utilizar com sabedoria essas facilidades,
e aproveitar o tempo que se ganhou como um bônus para investir em qualidade e confiabilidade dos softwares construídos com esta fantástica framework!</p>

<h4>Em nenhum momento foi aberto o navegador</h4>

<p>Desde que a aplicação Quiz foi criada no post anterior, em nenhum momento foi necessário abrir o navegador. Isso é interessantíssimo:
consegue-se evoluir as funcionalidades de uma aplicação Web sem a realização de testes manuais, sem a necessidade de navegação humana
para assegurar que a aplicação está funcionando.</p>

<p>Ao automatizar os testes de views, deve-se procurar um ponto de equilíbrio, onde os testes repetitivos possam ser automatizados, e os testes
manuais possam ser direcionados e focados nos aspectos mais relevantes/críticos da aplicação.</p>

<h4>Proporção 1:3</h4>

<p>É muito comum em aplicações Rails bem escritas que a relação entre a quantidade de código da aplicação e a quantidade de código de teste da aplicação
fique em torno de <a href="http://37signals.com/svn/posts/3159-testing-like-the-tsa">1:2 e 1:3</a>.</p>

<p>Se você desenvolvedor ainda não aderiu à disciplina de testes, é melhor começar a se sentir
<strong style="font-size: larger">CULPADO</strong>, pois está fazendo apenas <strong style="font-size: larger">UM TERÇO</strong> de seu trabalho.</p>

<p>Se você contratante ainda recruta desenvolvedores que não praticam a disciplina de testes, deveria ficar <strong style="font-size: larger">PREOCUPADO</strong>,
pois está pagando <strong style="font-size: larger">TRÊS VEZES MAIS CARO</strong>, e ainda corre um alto risco de receber um trabalho com baixa qualidade.</p>

<h4>Teste focado e desacoplado</h4>

<p>A <a href="http://guides.rubyonrails.org/getting_started.html#the-mvc-architecture">Arquitetura MVC</a> encoraja uma clara organização de código.
Os testes de views mostrados neste artigo estão totalmente alinhados com este princípio. Sendo o papel das views apresentar para o usuário
o estado da aplicação, a preparação (setup) dos testes coloca a aplicação no estado que se deseja testar, sem interação nem com os
controllers nem com o banco de dados. O teste é, portanto, focado em verificar apenas se a View está cumprindo seu papel.</p>

<p>Este desacoplamento é importantíssimo para a saúde da suíte de testes. Quando o acoplamento é alto, à medida que a aplicação cresce em
complexidade, é muito comum que uma pequena alteração de código provoque a quebra de muitos testes da suíte. Isto torna caras
até mesmo pequenas alterações, impactando na agilidade e na produtividade, alguns dos benefícios esperados quando se adota TDD.</p>

<p>No <a href="http://pragprog.com/book/hwcuc/the-cucumber-book">capítulo 6 do Livro do Cucumber, versão P1.0</a>, este sintoma é catalogado como
<string><em>Funcionalidade Frágil (Brittle Feature)</em></strong>. É uma dívida técnica que tende a aumentar rapidamente, pois quando isso
ocorre a tendência é tirar os testes do caminho, ou ter menos cuidado na escrita de novos testes.</p>

<h4>Nenhum acesso ao banco de dados</h4>

<p>Em todas as preparações (setups) de teste de views, os objetos de modelos foram instanciados em memória, simulando o estado que eles teriam na
aplicação. Para simular um objeto "salvo no banco de dados", bastou setar o id do objeto, como se ele tivesse vindo do banco.</p>

<p>Isto torna os testes de views independentes dos arquivos de <a href="http://guides.rubyonrails.org/testing.html#the-low-down-on-fixtures"><em>fixtures</em></a>
de teste da aplicação. Normalmente esses testes também acabam rodando mais rápido, dado que não é feito nenhum acesso a banco. Isso contribui
para a rapidez e a saúde da suíte de testes.</p>

<h4>Modelagem Semântica da Página</h4>

<p>Outro benefício de fazer testes de views é que cada página acaba sendo construída de acordo com as preocupações
semânticas direcionadas pelos testes. Uma mensagem "Nenhum resultado encontrado" parece ficar bem em um parágrafo
com classe CSS info. Dados provenientes de bancos de dados normalmente se adaptam bem a estruturas tabulares. Mensagens de erro
normalmente são fortes candidatas a renderizar em listas, e por aí vai.</p>

<p>Este cuidado com organização semântica é importante inclusive no que tange às atividades de SEO. Além disso, é muito
mais fácil e menos caro um desenvolvedor entregar para um Web Designer um markup pronto, enxuto, para que o Web Designer
possa focar na criação das folhas de estilo que deixam o sistema mais elegante, do que o contrário - o desenvolvedor
pegar um design pronto e transformá-lo em algo funcional e que tenha significado para a aplicação.</p>

<p>O <a href="http://www.mezzoblue.com/zengarden/alldesigns/">CSS Zen Garden</a> é um exemplo que vale à pena citar de como é importante
um sistema ter um markup enxuto e consistente, que os web designers têm a liberdade de estilizar, sem precisar alterar
o markup.</p>

<h2>Bibliografia</h2>

<ul>
<li><a href="http://guides.rubyonrails.org/getting_started.html#the-mvc-architecture">The MVC Architecture</a></li>
<li><a href="http://pragprog.com/book/achbd/the-rspec-book">The RSpec Book, version P2.1, chapter 23</a></li>
<li><a href="http://apidock.com/rails/ActionDispatch/Assertions/SelectorAssertions/assert_select">API Dock - assert_select</a></li>
<li><a href="https://github.com/rails/rails/blob/e95b9d6c68b1e0bba3840d18fc0aa94ccf88776d/actionpack/lib/action_view/test_case.rb">ActionView::TestCase - a base para testes de views</a></li>
<li><a href="http://api.rubyonrails.org/classes/ActionView/TestCase/Behavior.html#method-i-locals">ActionView::TestCase::Behavior - a ponte entre as variáveis de instância do teste e da view,
e que fornece o método rendered</a></li>
<li><a href="http://api.rubyonrails.org/classes/ActionView/Helpers/RenderingHelper.html#method-i-render">Documentação do método render, usado nos testes de views</a></li>
<li><a href="http://www.mezzoblue.com/zengarden/alldesigns/">CSS Zen Garden</a></li>
<li><a href="http://railspikes.com/2008/7/11/testing-is-overrated">Testing is Overrated</a></li>
<li><a href="http://37signals.com/svn/posts/3159-testing-like-the-tsa">Testing like the TSA</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Introdução à MiniTest]]></title>
    <link href="http://mindshare.blog.br/blog/2012/11/21/introducao-a-minitest/"/>
    <updated>2012-11-21T20:00:00-03:00</updated>
    <id>http://mindshare.blog.br/blog/2012/11/21/introducao-a-minitest</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O framework Ruby-on-Rails possui muitas facilidades para a escrita de testes de aplicações web.
Historicamente, a API Test::Unit provê os recursos básicos, e muitas outras gems surgiram
para complementar ou mesmo substituir o Test::Unit (vide RSpec, Shoulda, Mocha, etc).</p>

<p>Em 2010, a versão 1.9 do Ruby introduziu uma versão atualizada da Test::Unit, chamada MiniTest.
Ao mesmo tempo que guarda retrocompatibilidade com o Test::Unit, a MiniTest introduz novos recursos
à linguagem, sendo a principal delas uma DSL (Domain Specific Language) para escrever testes num
estilo BDD (Behavior Driven Development), similar à sintaxe do RSpec.</p>

<!-- more -->


<p>Isto constitui um passo importante dentro da biblioteca-base do Ruby, agora numa posição mais neutra
na <a href="http://akitaonrails.com/2011/04/17/a-controversia-test-unit-vs-rspec-cucumber">controvérsia TDD x BDD</a>.
No Rails 4, a <a href="https://github.com/rails/rails/blob/master/activesupport/lib/active_support/test_case.rb">Test::Unit deverá subclassear MiniTest::Spec</a>,
para se ter uma idéia de quão significativa é essa mudança.</p>

<h2>Iniciando um Projeto, sem a Test::Unit</h2>

<p>O comando <code>rails new nome_do_projeto</code>, por padrão, cria um diretório com a estrutura padrão do Test::Unit:</p>

<pre><code>▾ test/
  ▾ fixtures/
  ▾ functional/
  ▾ integration/
  ▾ performance/
  ▾ unit/
  test_helper.rb
</code></pre>

<p>Como pretendemos usar a MiniTest, podemos criar o projeto passando o argumento -T, equivalente a --skip-test-unit,
ou seja, cria o projeto, mas pulando a criação da estrutura básica do Test::Unit:</p>

<p><code>bash Terminal
rails new quiz -T
</code></p>

<p>Criado o projeto, é um bom momento para versionar com o Git
<code>bash Terminal
git init
git add .
git commit -m "Commit inicial"
</code></p>

<p>Apesar deste post não ser sobre git, vamos seguir as boas práticas e dar passos pequenos e consistentes,
comitando cada avanço que seja significativo.</p>

<h2>MiniTest-Rails</h2>

<p>A gem <a href="https://github.com/blowmage/minitest-rails">minitest-rails</a> vem suprindo as extensões necessárias para
usar a MiniTest em projetos Rails. É necessário adicioná-la ao Gemfile:</p>

<p><code>ruby Gemfile
group :development, :test do
  gem 'minitest-rails'
end
</code></p>

<p>Em seguida, é necessário instalar a gem com o bundler, e utilizar um rails generator para
criar o arquivo test/minitest_helper.rb:
<code>bash Terminal
bundle install
rails generate mini_test:install
</code></p>

<p>Bom momento pra comitar:
<code>bash Terminal
git add .
git commit -m "Instala minitest-rails"
</code></p>

<p>Podemos então prosseguir para a adição da primeira funcionalidade de um Quiz: a criação de Perguntas.
Para acelerar o desenvolvimento, nada melhor que utilizar o rails scaffold, que cria toda uma estrutura MVC como
ponto de partida. Antes de rodar o scaffold, porém, devemos configurar o generator para gerar os testes utilizando
a DSL do MiniTest::Spec:</p>

<p><code>ruby config/application.rb
config.generators do |g|
  g.test_framework :mini_test, spec: true
end
</code></p>

<p>Ao rodar o generator:</p>

<p><code>bash Terminal
rails generate scaffold Question title:string content:text difficulty:integer
</code></p>

<p>É gerada a estrutura básica da aplicação. Atenção especial para o diretório de testes:</p>

<pre><code>▾ test/
  ▾ controllers/
      questions_controller_test.rb
  ▾ fixtures/
      questions.yml
  ▾ helpers/
      questions_helper_test.rb
  ▾ models/
      question_test.rb
</code></pre>

<p>Foi gerada, portanto, a estrutura da aplicação, e os respectivos testes para os
Models, Controllers e Views que foram gerados. Antes de mergulhar a fundo em cada um desses testes,
vale a pena rodar a suite de testes. Primeiro, roda-se a migration de criação da tabela questions no
banco de dados:</p>

<p><code>bash terminal - execução da migration criada no scaffold
rake db:migrate
</code></p>

<p>Uma vez que não haja mais nenhuma migration pendente, os testes podem ser executados com um dos comandos:
``` bash Terminal
rake test                 #
rake minitest             # rodam todos os testes
rake minitest:all         #</p>

<p>rake minitest:models      # roda apenas os testes de unidade dos models
rake minitest:helpers     # roda apenas os testes dos helpers das views
rake minitest:controllers # roda apenas os testes funcionais dos controllers
```</p>

<p>Veja abaixo saída da execução dos testes. Primeiro são executados os testes de models, depois os helpers e por fim os funcionais.
Cada <code>.</code> após a linha <code># Running tests</code> é um teste executado com sucesso. Cada <code>F</code>, um teste falhando. Os testes funcionais
gerados via scaffold são 7, um para cada <a href="http://guides.rubyonrails.org/routing.html#crud-verbs-and-actions">ação de um recurso RESTful</a>.</p>

<p>``` bash Terminal
$ rake minitest:all</p>

<p>Run options: --seed 27504</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>.
Finished tests in 0.063599s, 15.7235 tests/s, 15.7235 assertions/s.
1 tests, 1 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips</p>

<p>Run options: --seed 3609</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>F
Finished tests in 0.070579s, 14.1685 tests/s, 14.1685 assertions/s.
  1) Failure:
test_0001_must be a real test(QuestionsHelper) [/Users/fabio/workspace/miranti/quizz/test/helpers/questions_helper_test.rb:6]:
Need real tests
1 tests, 1 assertions, 1 failures, 0 errors, 0 skips</p>

<p>Run options: --seed 4676</p>

<h1>Running tests:</h1>

<p>.......
Finished tests in 0.150315s, 46.5689 tests/s, 66.5270 assertions/s.
7 tests, 10 assertions, 0 failures, 0 errors, 0 skips</p>

<p>Errors running minitest:helpers! #&lt;RuntimeError: Command failed with status (1): [ruby -I"lib:test" -I"/Users/fabio/.rbenv/versions/1.9.3-p286/lib/ruby/gems/1.9.1/gems/rake-10.0.1/lib" "/Users/fabio/.rbenv/versions/1.9.3-p286/lib/ruby/gems/1.9.1/gems/rake-10.0.1/lib/rake/rake_test_loader.rb" "test/helpers/<em>*/</em>_test.rb" ]>
```</p>

<p>Para finalizar esta parte introdutória, podemos fazer os commits no git:
``` bash Terminal
git add config/application.rb
git commit -m "Configura gerador de código do MiniTest"</p>

<p>git add .
git commit -m "Adiciona scaffold do modelo Question"
```</p>

<p>E fazer um push para um repositório remoto, por exemplo o <a href="https://github.com">GitHub</a>:
<code>bash Terminal
git remote add origin git@github.com:fabiolnm/quiz.git
git push -u origin master
</code></p>

<h2>Conclusão</h2>

<p>Neste post introdutório:</p>

<ul>
<li>Iniciamos uma aplicação sem a Test::Unit</li>
<li>Instalamos e configuramos a MiniTest</li>
<li>Geramos algumas specs via rails scaffolding</li>
<li>Rodamos os testes com o Rake</li>
</ul>


<p>Nos próximos posts desta série, serão explorados em maior profundidade cada um dos tipos de spec - de models, views e controllers.</p>

<h2>Bibliografia</h2>

<ul>
<li><a href="http://guides.rubyonrails.org/testing.html">A Guide to Testing Rails Applications</a></li>
<li><a href="http://www.bootspring.com/2010/09/22/minitest-rubys-test-framework">MiniTest: a framework de teste do Ruby 1.9</a></li>
<li><a href="http://www.rubyflow.com/items/8037-a-path-to-rails-4-with-minitest-spec">A Path to Rails 4 with MiniTest::Spec</a></li>
<li><a href="http://metaskills.net/2011/03/26/using-minitest-spec-with-rails">Using MiniTest::Spec with Rails</a></li>
<li><a href="http://akitaonrails.com/2011/04/17/a-controversia-test-unit-vs-rspec-cucumber">A controvérsia Test::Unit vs RSpec/Cucumber</a></li>
<li><a href="http://blog.rawonrails.com/2012/01/better-way-of-testing-rails-application.html">A better way of testing Rails application with minitest</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
